
\vspace*{\fill}

\begin{center}

{\huge \textit{Agradecimientos}}


\vspace{1.3cm}

\begin{adjustwidth}{2cm}{2cm}
\begin{center}
        
Quiero expresar mi agradecimiento a los directores de esta tesis; Ariel, Pablo y Adrián por su constante apoyo, motivación, ayuda y guía que me brindaron a lo largo de este proyecto. \\ 
\vspace{.7cm}

Al grupo de investigación GICSAFe que me introdujo en el mundo de los sistemas ferroviarios y me abrió la posibilidad de desarrollar este trabajo sobre las sólidas bases de conocimiento del grupo.

\vspace{.7cm}

A las personas de la empresa Trenes Argentinos que dedicaron su tiempo para definir el objetivo y el alcance de este proyecto. 

\vspace{.7cm}

Al ingeniero Iván Di Vito por dejar una versión anterior de este sistema de una calidad enorme.

\vspace{.7cm}

A todos los docentes que tuve a lo largo de mi vida por formarme como profesional y como persona. 

\vspace{.7cm}

Al arquitecto Martín Mendilaharzu por la ayuda en el diseño y fabricación del gabinete. 

\vspace{.7cm}

A Carlos, mi papá, por mostrarme la ingeniería en todos los detalles de la vida y contagiarme su pasión.

\vspace{.7cm}

A Sandra, mi mamá, por su amor incondicional e infinito.

\vspace{.7cm}

A Federico, mi hermano, por su complicidad y acompañamiento en este camino.

\vspace{.7cm}

Y por último, pero no menor, agradecerle a todos mis amigos; por estar siempre presentes a mi lado y darle sentido a todo. 

\end{center}
\end{adjustwidth}

\end{center}

\vspace{2.8cm}

\vspace*{\fill}

