
\section{Bibliografía}



 \begin{thebibliography}{30}

 \bibitem{gicsafe}
 \textbf{GICSAFe}. Grupo de Investigación en Calidad y Seguridad de las Aplicaciones Ferroviarias. \href{https://sites.google.com/view/conicet-gicsafe}{https://sites.google.com/view/conicet-gicsafe}.

 
  \bibitem{salt_paper}
 \textbf{Supervision system for emergency brake and traction-system isolation on train formations}. Di Vito Iván Mariano, Gomez Pablo Martin, Lutenberg Ariel, 2020. \href{https://ieeexplore.ieee.org/document/9085280}{\textit{https://ieeexplore.ieee.org/document/9085280}}.


 \bibitem{trenes_arg}
 \textbf{Trenes Argentinos} Trenes Argentinos Operaciones, empresa del estado. \href{https://www.argentina.gob.ar/transporte/trenes-argentinos}{https://www.argentina.gob.ar/transporte/trenes-argentinos}.


\bibitem{salt_ivan}
 \textbf{Aplicación de la técnica de patrones de diseño a la implementación de un Sistema de Aislamiento Limitado/Total ferroviario}. Di Vito, Iván Mariano. 2019 \href{https://bibliotecadigital.fi.uba.ar/items/show/18446}{\textit{https://bibliotecadigital.fi.uba.ar/items/show/18446}}.

 


\bibitem{norma_50126}
\textbf{UNE-EN 50126-1}. Aplicaciones ferroviarias. Especificación y demostración de la fiabilidad, la disponibilidad, la mantenibilidad y la seguridad (RAMS). 2005. \href{https://www.une.org/encuentra-tu-norma/busca-tu-norma/norma?c=N0033106}{https://www.une.org/encuentra-tu-norma/busca-tu-norma/norma?c=N0033106}


 \bibitem{patrones}
 \textbf{Design Patterns for Safety-Critical Embedded Systems}. Ashraf Armoush. RWTH Aachen University. 2010.



 \bibitem{salt_case}
 \textbf{Sistema de supervisión de la seguridad del material ferroviario utilizando patrones de diseño}. Ivan Mariano Di Vito, Pablo Gomez, Ariel Lutenberg, Adrian Laiuppa. 2019. \href{https://drive.google.com/file/d/1FDtRL4We4daZ7XrJ81sL2f6HrZbYlOuG/view}{\textit{https://drive.google.com/file/d/1FDtRL4We4daZ7XrJ81sL2f6HrZbYlOuG/view}}. 




 \bibitem{spec}
 \textbf{SISTEMA DE AISLADO LIMITADO / TOTAL (SAL-T)}. ESPECIFICACIÓN TÉCNICA. Bypass Sistemas Instrumentados de Seguridad a Bordo del Material Rodante ET.SO. No 046 /18 – E3. 2022.

  



\bibitem{norma_ipc2221}
\textbf{IPC-2221}. Estándar genérico sobre la PCB. Revisión C; 2023. \href{https://shop.ipc.org/ipc-2221/ipc-2221-standard-only/Revision-c/english}{https://shop.ipc.org/ipc-2221/ipc-2221-standard-only/Revision-c/english}



\bibitem{norma_50128}
\textbf{UNE-EN 50128}. Aplicaciones ferroviarias. Sistemas de comunicación, señalización y procesamiento. Software para sistemas de control y protección del ferrocarril. 2012. \href{https://www.une.org/encuentra-tu-norma/busca-tu-norma/norma?c=N0049040}{https://www.une.org/encuentra-tu-norma/busca-tu-norma/norma?c=N0049040} 


\bibitem{norma_61508}
\textbf{UNE-EN 61508-4}. Seguridad funcional de los sistemas eléctricos/electrónicos/electrónicos programables relacionados con la seguridad. Parte 4: Definiciones y abreviaturas. 2011. \href{https://www.une.org/encuentra-tu-norma/busca-tu-norma/norma?c=N0047025}{https://www.une.org/encuentra-tu-norma/busca-tu-norma/norma?c=N0047025} 



\bibitem{norma_50129}
\textbf{UNE-EN 50129}. Aplicaciones ferroviarias. Sistemas de comunicación, señalización y procesamiento. Sistemas electrónicos relacionados con la seguridad para la señalización. 2020. \href{https://www.une.org/encuentra-tu-norma/busca-tu-norma/norma?c=N0063513}{https://www.une.org/encuentra-tu-norma/busca-tu-norma/norma?c=N0063513} 




\bibitem{clasificacion_fallas}
\textbf{Random, systematic, and common cause failure: How do you manage them?}. Michela Gentile, Angela E. Summers. 2006. \href{https://sis-tech.com/wp-content/uploads/2005/10/Random_Systematic_and_Common_Cause_Failure.pdf}{https://sis-tech.com/wp-content/uploads/2005/10/Random\_Systematic\_and\_Common\_Cause\_Failure.pdf} 

 \bibitem{nucleo144}
\textbf{STM32 Nucleo-144 development board with STM32F429ZI MCU}. STMicroelectronics. \href{https://www.st.com/en/evaluation-tools/nucleo-f429zi.html}{https://www.st.com/en/evaluation-tools/nucleo-f429zi.html} 

\bibitem{stm32f429zi}
\textbf{STM32F429ZI}. High-performance advanced line, Arm Cortex-M4 core. STMicroelectronics. \href{https://www.st.com/en/microcontrollers-microprocessors/stm32f429zi.html}{https://www.st.com/en/microcontrollers-microprocessors/stm32f429zi.html} 

\bibitem{st_link}
\textbf{ST-LINK/V2-1}. In-Circuit Debugger and Programmer. STMicroelectronics.
\href{https://www.st.com/en/development-tools/st-link-v2.html}{https://www.st.com/en/development-tools/st-link-v2.html}

\bibitem{stCubeIde}
\textbf{STM32CubeIDE}. Free Development Environment for STM32 Microcontrollers. STMicroelectronics.
\href{https://www.st.com/en/development-tools/stm32cubeide.html}{https://www.st.com/en/development-tools/stm32cubeide.html}

\bibitem{stCubeMx}
\textbf{STM32CubeMX}. Initialization Code Generator for STM32 Microcontrollers. STMicroelectronics.
\href{https://www.st.com/en/development-tools/stm32cubemx.html}{https://www.st.com/en/development-tools/stm32cubemx.html}

\bibitem{esp32}
\textbf{ESP32-DevKitC}. Development board from Espressif.  \href{https://docs.espressif.com/projects/esp-dev-kits/en/latest/esp32/esp32-devkitc/index.html}{https://docs.espressif.com/projects/esp-dev-kits/en/latest/esp32/esp32-devkitc/index.html} 

\bibitem{ieee_802.11}
\textbf{IEEE 802.11}. IEEE Computer Society, IEEE Standard for Information Technology—Telecommunications and Information Exchange Between Systems Local and Metropolitan Area Networks—Specific Requirements Part 11: Wireless LAN Medium Access Control (MAC) and Physical Layer (PHY) Specifications, IEEE Standard 802.11-2020, 2021. \href{https://standards.ieee.org/standard/802_11-2020.html}{https://standards.ieee.org/standard/802\_11-2020.html}


\bibitem{bluetooth}
\textbf{Bluetooth}. Bluetooth Core Specification Version 5.4. 2023. \href{https://www.bluetooth.com/specifications/bluetooth-core-specification/}{https://www.bluetooth.com/specifications/bluetooth-core-specification/}

\bibitem{arduino_ide}
\textbf{Arduino IDE}. Open source repository.  \href{https://github.com/arduino/arduino-ide}{https://github.com/arduino/arduino-ide}


\bibitem{esp_ids}
\textbf{ESP-IDS}. Espressif IoT Development Framework.\href{https://idf.espressif.com/}{https://idf.espressif.com/}

\bibitem{platformio}
\textbf{PlatformIO}. Cross-platform, cross-architecture, multiple framework, professional tool for embedded systems designers. \href{https://platformio.org/}{https://platformio.org/}


\bibitem{gy-neo6}
\textbf{Modulo GPS GY-NEO6MV2}. Módulo basado en NEO-6M. \href{https://www.todomicro.com.ar/ARDUINO/339-modulo-gps-gy-neo6mv2-con-antena.html}{https://www.todomicro.com.ar/ARDUINO/339-modulo-gps-gy-neo6mv2-con-antena.html}


\bibitem{neo6}
\textbf{NEO-6M}. Módulo GNSS / GPS. Ublox. \href{https://www.u-blox.com/en/product/neo-6-series}{https://www.u-blox.com/en/product/neo-6-series}


\bibitem{mqtt_ibm}
\textbf{Getting to know MQTT}. Michael Yuan. 2021. \href{https://developer.ibm.com/articles/iot-mqtt-why-good-for-iot/}{https://developer.ibm.com/articles/iot-mqtt-why-good-for-iot/}

\bibitem{mqtt_img}
\textbf{What is MQTT}. Tobias Goebel
Twilion. 2023. \href{https://www.twilio.com/en-us/blog/what-is-mqtt}{https://www.twilio.com/en-us/blog/what-is-mqtt}


\bibitem{wifi_img}
\textbf{Wi-Fi Direct}. Wikipedia. \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Wi-Fi_Direct}{https://en.wikipedia.org/wiki/Wi-Fi\_Direct}


\bibitem{wifi_security}
\textbf{Wi-Fi Security}. Wi-Fi Alliance, Wi-Fi Security Technologies: WEP, WPA, and WPA2. \href{https://www.wi-fi.org/discover-wi-fi/security}{https://www.wi-fi.org/discover-wi-fi/security}



\bibitem{gps}
\textbf{GPS}. U.S. Department of Defense, Global Positioning System Standard Positioning Service Performance Standard, 4th ed. 2008. \href{https://www.gps.gov/technical/ps/}{https://www.gps.gov/technical/ps/}

\bibitem{gps_img}
\textbf{Cómo funcionan los dispositivos GPS? Trilateración vs Triangulación}.Gabri. Arcgeek. 2018.  \href{https://acolita.com/como-funcionan-los-dispositivos-gps-trilateracion-vs-triangulacion/}{https://acolita.com/como-funcionan-los-dispositivos-gps-trilateracion-vs-triangulacion/}



\bibitem{rs485}
\textbf{Texas Instruments, RS-485}: Theory and Application, Application Report SLAA070D. 2004. \href{https://www.ti.com/lit/an/slaa070d/slaa070d.pdf}{https://www.ti.com/lit/an/slaa070d/slaa070d.pdf}

\bibitem{rtos}
\textbf{What is a Real-Time Operating System (RTOS)?} Digikey article. 2021. \href{https://www.digikey.com/en/maker/projects/what-is-a-realtime-operating-system-rtos/28d8087f53844decafa5000d89608016}{https://www.digikey.com/en/maker/projects/what-is-a-realtime-operating-system-rtos/28d8087f53844decafa5000d89608016}



\bibitem{hasler}
\textbf{Hasler Rail}. Speed Sensing and Odometry. 2016
\href{https://www.haslerrail.com/wp-content/uploads/2019/03/HaslerRail_DataRecordingSafety_EN_v1.pdf}{https://www.haslerrail.com/wp-content/uploads/2019/03/HaslerRail\_DataRecordingSafety\_EN\_v1.pdf}

\bibitem{mouser}
\textbf{Mouser Electronics}.  Global distributor of semiconductors and electronic components. \href{https://www.mouser.com/}{https://www.mouser.com/}

\bibitem{digikey}
\textbf{DigiKey Corporation}. Global distributor of semiconductors and electronic components. \href{https://www.digikey.com/}{https://www.digikey.com/}


\bibitem{kicad}
\textbf{KiCad EDA}. Version 6. KiCad Developers.
\href{https://www.kicad.org/}{https://www.kicad.org/}


\bibitem{LTspice}
\textbf{LTSpice.} Free SPICE simulator. Analog devices.
\href{https://www.analog.com/en/resources/design-tools-and-calculators/ltspice-simulator.html}{https://www.analog.com/en/resources/design-tools-and-calculators/ltspice-simulator.html}


\bibitem{github}
\textbf{GitHub, Inc.}. A Platform for Version Control and Collaboration,
\href{https://github.com}{https://github.com}


\bibitem{git}
\textbf{Git} A Distributed Version Control System. Linus Torvalds. 2005.
\href{https://git-scm.com}{https://git-scm.com}


\bibitem{repo}
\textbf{martinanus/salt} Repositorio de firmware y hardware del proyecto. Martín Anús. 2024. \href{https://github.com/martinanus/salt}{https://github.com/martinanus/salt}



\bibitem{INA823DGKR}
\textbf{INA823DGKR}. Texas Instruments. Instrumentation Amplifiers Precision. 
\href{https://www.ti.com/lit/gpn/ina823}{https://www.ti.com/lit/gpn/ina823}


\bibitem{ICL7660AIBAZA}
\textbf{ICL7660AIBAZA}. Renesas. Switching Voltage Regulators. 
\href{https://ar.mouser.com/datasheet/2/698/REN_icl7660s_a_DST_20200210-1997724.pdf}{https://ar.mouser.com/datasheet/2/698/REN\_icl7660s\_a\_DST\_20200210-1997724.pdf}

\bibitem{JW2SN-DC5V}
\textbf{JW2SN-DC5V}. Panasonic Industrial Devices. General Purpose Relays 5A 5VDC DPDT SEALED PCB. 
\href{https://ar.mouser.com/manufacturer/panasonic-industrial-devices/}{https://ar.mouser.com/manufacturer/panasonic-industrial-devices/}


\bibitem{V23047A1005A501}
\textbf{V23047A1005A501}. TE Connectivity. Safety Relays 2 CO CONTACTS 5VDC
\href{https://ar.mouser.com/datasheet/2/418/6/ENG_DS_SR2M_0820-735797.pdf}{https://ar.mouser.com/datasheet/2/418/6/ENG\_DS\_SR2M\_0820-735797.pdf}

\bibitem{norma_61810}
\textbf{UNE-EN 61810-3}. Relés electromecánicos elementales. Parte 3: Relés con contactos guiados (unidos mecánicamente). 2015. 
\href{https://www.une.org/encuentra-tu-norma/busca-tu-norma/norma?c=N0054926}{https://www.une.org/encuentra-tu-norma/busca-tu-norma/norma?c=N0054926}


\bibitem{rele_img}
\textbf{Relay Terminology}. Altech Corp.
\href{https://oylair.com/wp-content/uploads/2021/03/resources-library-3-relay-terminology.pdf}{https://oylair.com/wp-content/uploads/2021/03/resources-library-3-relay-terminology.pdf}


\bibitem{ULN2003D1013TR}
\textbf{ULN2003D1013TR}- STMicroelectronics. Darlington Transistors Seven NPN Array.
\href{https://ar.mouser.com/datasheet/2/389/uln2001-1852702.pdf}{https://ar.mouser.com/datasheet/2/389/uln2001-1852702.pdf}

\bibitem{darlington}
\textbf{Darlington’s Contributions to Transistor Circuit Design} David A. Hodges, Fellow, IEEE. 1999.
\href{https://people.eecs.berkeley.edu/~hodges/DarlingtonCircuit.pdf}{https://people.eecs.berkeley.edu/~hodges/DarlingtonCircuit.pdf}


\bibitem{registrador_eventos}
\textbf{Use of Event Data Recorders in Rail Transit}. Federal Transit Administration, , FTA Report No. 0123. 2015.
\href{https://www.transit.dot.gov/research-innovation/use-event-data-recorders-rail-transit}{https://www.transit.dot.gov/research-innovation/use-event-data-recorders-rail-transit}

\bibitem{llave_elibet}
\textbf{Interruptor Bipolar 20A de 2 posiciones}. Elibet. Serie LI. 
\href{https://www.elibet.com/wp-content/uploads/2014/08/Elibet-20A.pdf}{https://www.elibet.com/wp-content/uploads/2014/08/Elibet-20A.pdf}

\bibitem{indicador_velocidad}
\textbf{Data Recording and Safety}. Hasler Rail. \href{http://www.iotrains.com/fileadmin/user_upload/04_DataRecording.pdf}{http://www.iotrains.com/fileadmin/ user\_upload/04\_DataRecording.pdf}

\bibitem{crc}
\textbf{Catalogue of parametrised CRC algorithms with 16 bits}. Greg Cook. 
\href{http://reveng.sourceforge.net/crc-catalogue/16.htm}{http://reveng.sourceforge.net/crc-catalogue/16.htm}


\bibitem{edu-ciaa}
\textbf{EDU-CIAA-NXP}. Información general de la placa de desarrollo EDU-CIAA-NXP desarrollada por el proyecto CIAA (Computadora Industrial Abierta Argentina). \href{https://www.proyecto-ciaa.com.ar/devwiki/doku.php%3Fid=desarrollo:edu-ciaa:edu-ciaa-nxp.html}{https://www.proyecto-ciaa.com.ar/devwiki/doku.php\%3Fid=desarrollo:edu-ciaa:edu-ciaa-nxp.html}

\bibitem{SN65HVD1176DR}
\textbf{SN65HVD1176DR}. Texas Instruments. CI interfaz RS-485 PROFIBUS RS-485 Transceiver. 
\href{https://www.ti.com/lit/gpn/sn65hvd1176}{https://www.ti.com/lit/gpn/sn65hvd1176}

\bibitem{profibus}
\textbf{Profibus International}. PROFIBUS Technology Overview.
\href{https://www.profibus.com/technologies/profibus}{https://www.profibus.com/technologies/profibus}

\bibitem{SZP6SMB12CAT3G}
\textbf{SZP6SMB12CAT3G}. Littelfuse. ESD Protection Diodes / TVS Diodes.
\href{https://www.littelfuse.com/media?resourcetype=datasheets&itemid=a54ab340-efe4-40d7-99cb-dd80d69f6f3a&filename=littelfuse_tvs_diode_szp6smb_datasheet.pdf}{https://www.littelfuse.com/media?resourcetype=datasheets\&itemid=a54ab340-efe4-40d7-99cb-dd80d69f6f3a\&filename=littelfuse\_tvs\_diode\_szp6smb\_datasheet.pdf}


\bibitem{MF-USMF020-2}
\textbf{MF-USMF020-2}. Bourns. Resettable Fuses.
\href{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/54/mfusmf-777646.pdf}{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/54/mfusmf-777646.pdf}


\bibitem{SI2343DS-T1-E3}
\textbf{SI2343DS-T1-E3}. Vishay Semiconductors. MOSFETs 30V 4.0A 1.25W 53 mohms @ 10V. 
\href{https://www.vishay.com/doc?72079}{https://www.vishay.com/doc?72079}


\bibitem{altanet}
\textbf{Módem router Portátil USB 4G LTE Wi-Fi}. Altanet.
\href{https://www.voipexperts.com.ar/productos/routers/routers-4g/alta-stick-st10.html}{https://www.voipexperts.com.ar/productos/routers/routers-4g/alta-stick-st10.html}


\bibitem{87583-2010BLF}
\textbf{87583-2010BLF}. Amphenol FCI. USB Connectors 4P RECEPTACLE TYPE A.
\href{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/18/1/87583-2579162.pdf}{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/18/1/87583-2579162.pdf}


\bibitem{DM3AT-SF-PEJM5}
\textbf{DM3AT-SF-PEJM5}. Hirose Connector. Memory Card Connectors R/A SMT MICROSD CON PUSH-PUSH.
\href{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/185/DM3AT_SF_PEJM5_CL0609_0031_0_00_2DDrawing_00009471-1614303.pdf}{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/185/ DM3AT\_SF\_PEJM5\_CL0609\_0031\_0\_00\_2DDrawing\_00009471-1614303.pdf}


\bibitem{sd_sandisk}
\textbf{Micro SD Ultra 8GB Class 10}. SanDisk.
\href{https://dcpsoltec.mercadoshops.com.ar/MLA-1346308183-micro-sd-sandisk-ultra-8gb-clase-10-_JM}{https://dcpsoltec.mercadoshops.com.ar/MLA-1346308183-micro-sd-sandisk-ultra-8gb-clase-10-\_JM}

\bibitem{AS1115-BSST}
\textbf{AS1115-BSST}. ams OSRAM. LED Display Drivers LED Driver with Keyscan.
\href{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/588/asset_pdf_25493045-3432722.pdf}{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/588/asset\_pdf\_25493045-3432722.pdf}

\bibitem{WP154A4SEJ3VBDZGW/CA}
\textbf{WP154A4SEJ3VBDZGW/CA}. Kingbright. Standard LEDs - Through Hole 5MM RGB LED.
\href{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/216/WP154A4SEJ3VBDZGW_CA-1145236.pdf}{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/216/WP154A4SEJ3VBDZGW\_CA-1145236.pdf}


\bibitem{WP7113LZGCK}
\textbf{WP7113LZGCK}. Kingbright. Standard LEDs - Through Hole 5MM LOW CURRENT GREEN LED.
\href{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/216/WP7113LZGCK-535810.pdf}{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/216/WP7113LZGCK-535810.pdf}

\bibitem{LTC-5723HR}
\textbf{LTC-5723HR}. Lite-On. LED Displays and Accessories 4 Digit, Red. 
\href{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/239/C5723HR-1141844.pdf}{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/239/C5723HR-1141844.pdf}

\bibitem{1543-650-149}
\textbf{1543-650-149}. Bourns. Pushbutton Switches Push Switch.
\href{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/54/1543-55078.pdf}{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/54/1543-55078.pdf}

\bibitem{CEM-1205-IC}
\textbf{CEM-1205-IC}. Same Sky.Piezo Buzzers and Audio Indicators buzzer 5V, driving circuit.
\href{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/1628/cem_1205_ic-3509057.pdf}{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/1628/cem\_1205\_ic-3509057.pdf}


\bibitem{NVTR0202PLT1G}
\textbf{NVTR0202PLT1G}. onsemi. MOSFETs PFET 20V 0.4A 80MOH.
\href{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/308/1/NTR0202PL_D-2319410.pdf}{https://www.mouser.co.uk/datasheet/2/308/1/NTR0202PL\_D-2319410.pdf}


\bibitem{jlcway}
\textbf{JLCWAY}.PCB Manufacturing and Assembly Services.
\href{https://jlcpcb.com}{https://jlcpcb.com}

\bibitem{labi_3d}
\textbf{Impresiones 3D}. Laboratorio Abierto de la Facultad de Ingeniería de la Universidad de Buenos Aires.
\href{https://labi.fi.uba.ar/impresiones-3d}{https://labi.fi.uba.ar/impresiones-3d}

\bibitem{gabinete}
\textbf{Caja estanca plástica 310x310x110 Blanca IP65}. Sistelectric de Genros.
\href{https://sistelectric.com/producto/06313111g/caja-estanca-plastica-310x310x110-gris-ip65/}{https://sistelectric.com/producto/06313111g/caja-estanca-plastica-310x310x110-gris-ip65/}


\bibitem{freertos}
\textbf{FreeRTOS}. Real-Time Operating System for Embedded Devices.
\href{https://www.freertos.org}{https://www.freertos.org}




\bibitem{nmea}
\textbf{GPS - NMEA sentence information}. Glenn Baddeley. 2001.
\href{https://aprs.gids.nl/nmea/}{https://aprs.gids.nl/nmea/}

\bibitem{ntp}
\textbf{NTP Server} The NTP Pool Project
\href{https://www.pool.ntp.org}{https://www.pool.ntp.org}



\bibitem{arduino_uno}
\textbf{Arduino}. Arduino Uno Rev3.
\href{https://docs.arduino.cc/hardware/uno-rev3/}{https://docs.arduino.cc/hardware/uno-rev3/}

\bibitem{conversor_rs485}
\textbf{Modulo Conversor Rs485 Ttl Max485 Transceiver}. Hobbytronica. 
\href{https://www.hobbytronica.com.ar/MLA-1412581125-x5-modulo-conversor-rs485-ttl-max485-transceiver-arduino-_JM}{https://www.hobbytronica.com.ar/MLA-1412581125-x5-modulo-conversor-rs485-ttl-max485-transceiver-arduino-\_JM}

\bibitem{atmega328}
\textbf{ATMega328-p}. 8-bit AVR Microcontroller. Microchip Technology Inc. 
\href{https://www.microchip.com/wwwproducts/en/ATmega328p}{https://www.microchip.com/wwwproducts/en/ATmega328p}

\bibitem{swSerial}
\textbf{Software Serial Library}. Arduino. 
\href{https://docs.arduino.cc/learn/built-in-libraries/software-serial/}{https://docs.arduino.cc/learn/built-in-libraries/software-serial/}


\bibitem{hobbytronica}
\textbf{Hobbytrónica}. Casa de electrónica y robótica. 
\href{https://docs.arduino.cc/learn/built-in-libraries/software-serial/}{https://www.hobbytronica.com.ar/}

\bibitem{max485}
\textbf{MAX485}. Low-Power, Slew-Rate-Limited RS-485/RS-422 Transceivers. Analog devices.
\href{https://www.analog.com/en/products/max485.html}{https://www.analog.com/en/products/max485.html}


\bibitem{shifrio}
\textbf{shiftr.io}. MQTT Broker and Dataflow Visualizer
\href{https://www.shiftr.io}{https://www.shiftr.io}

\bibitem{paho}
\textbf{Paho MQTT Python Client Library}. Eclipse Foundation. 
\href{https://eclipse.dev/paho/}{https://eclipse.dev/paho/}


\bibitem{modulo_sd}
\textbf{Modulo lector de tarjetas SD}. Electrouno. 
\href{https://www.unoelectro.com.ar/MLA-864661170-modulo-lector-de-tarjetas-micro-sd-arduino-unoelectro-_JM}{https://www.unoelectro.com.ar/MLA-864661170-modulo-lector-de-tarjetas-micro-sd-arduino-unoelectro-\_JM}




 \end{thebibliography}